---
title: "Шифрование"
---

# Шифрование

## Термины

* **CSP** - *Crypto Service Provider* - 
* **IV** - *Initialization vector* - последовательность символов, которая добавляется к ключу шифрования для повышения его безопасности.
* **nonce** - *number that can only by used once* - одноразовый код, предотвращающий атаку повторного воспроизведения.
* **HMAC** - *hash-based message authenticastion code* - код проверки подлинности сообщений.
* **PBDF** - *Password-Based Key Derivation Function* - стандарт формирования ключа на основе пароля. Часть ==PKCS #5 v2.0==.
* **PRF** - *Pseudo-Random Function* - 
* **PKI** - *Public Key Infrastructure* - набор средств для поддержки криптозадач на основе открытых и закрытых ключей.
* **Ассиметричное шифрование** - данные шифруются открытым ключом, расшифровываются закрытым.
* **Электронная подпись** - данные шифруются закрытым ключом, расшифровываются закрытым (ассиметричное шифрование наоборот). Представляет собой зашифрованный закрытым ключом хеш документа и приложенный к нему сертификат для проверки.
  * **Сертификат** - открытый ключ  и данные владельца. Прикладывается к подписанному документу. В свою очередь подписан ЭП удостоверяющим центром. Открытый ключ для проверки сертификата можно получить на сайте удостоверяющего центра.
  * **Ключ электронной подписи** - закрытый ключ, которым шифруется хеш подписываемого документа.

## Алгоритмы

* **RSA** - *Rivest, Shamir , Adleman* (1977)- алгоритм шифрования и цифровой подписи с открытым ключом, основывающийся на вычислительной сложности задачи факторизации больших целых чисел.

  Быстрая проверка, медленная генерация подписи.

* **Elgamal** - *Схема Эль-Гамаля* - криптосистема с открытым ключом на трудности вычисления дискретных логарифмов в конечном поле. Включает в себя как шифрование, так и цифровую подпись. Лежит в основе ==DSA== и ==ГОСТ Р 34.10-94==.

* **DSA** - *Digital Signature Algorithm* (1998) - алгоритм создания цифровой подписи с использованием пары ключей: открытый, закрытый. Основан на вычислительной сложности взятия логарифмов в конечных полях.

  Быстрая генерация подписи, медленная проверка.

* **ECDSA** - *Elliptic Curve Digital Signature Algorithm* -  ... основан на проблеме дискретного логарифма в группе точек эллиптической кривой.

  Быстрая генерация подписи, медленная проверка.

* **EdDSA** - *Edwards-curve Digital Signature Algorithm* - ... основан на эллиптической кривой Эдвардса.

  Быстрая генерация подписи, медленная проверка.
  
* **ГОСТ 34.10-2012** - Российский алгоритм, основанный на эллиптических кривых.

## Хеширование

* Однонаправленная функция.
* На входе произвольная длина, на выходе фиксированная.
* Стойкость к коллизиям (на выходе одинаковые строки для разных входных данных), нахождению второго прообраза. 
* Работают на основе структуры Меркла-Дамгора (MD, Merkle-Damgard) - разбиение входных сообщений произвольной длины на блоки фиксированной длины и работа с ними по очереди, принимая на вход предыдущий результат.

Где применяются:

* В ЭЦП
* HMAC, PBKDF-1,2... 
* Контрольная сумма, поиск дубликатов
* Протоколы с нулевым разглашением
* Генерация псевдослучайных чисел
* PRF в DH
* Системы контроля версий

!!! attention "Уязвимость"
    *[Length extension attack](https://en.wikipedia.org/wiki/Length_extension_attack)* 
    **Как избежать?** - использовать ==HMAC==.

### Алгоритмы хеширования

* SHA-256
* SHA-512
* Blake2
* Streebog
* SHA-3
* SHA-1
* MD5

## MAC

**Message Authentication Code** - код для аутентификации сообщений.

### HMAC

* Если размер ключа больше размера блока, с которым работает хешфункция, то в качестве ключа берется хеш ключа.
* Используется для генерации ==CSRF==-токенов.
* Модуль *itsdangerous*  в python.